\documentclass[english]{beamer}


\definecolor{nokia_blue}{RGB}{18,65,145}
\definecolor{nokia_light_blue}{RGB}{0,201,255}
\definecolor{nokia_dark_grey}{RGB}{104,113,122}
\definecolor{nokia_medium_grey}{RGB}{168,187,192}
\definecolor{nokia_light_grey}{RGB}{216,217,218}


\mode<presentation>
{
    \usetheme{Boadilla}
    \usecolortheme{dove}
    \setbeamercovered{transparent}
}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{verbatim}

\usepackage{hyperref} % for linking web pages

\usepackage{graphicx}  % for graphics

\usepackage{times}
\usepackage{pgf}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{color}

%\usepackage{pdfpages} % for inserting a pdf file in LaTeX document
\usepackage{verbatim} % will be used for multiline comments

\definecolor{lightgrey}{rgb}{0.9,0.9,0.9}
\definecolor{darkgreen}{rgb}{0,0.6,0}



\usepackage{epstopdf} % for convertion eps -{}-> pdf


\setbeamercolor{normal text}{fg=nokia_blue,bg=white}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=red}
\setbeamercolor{example text}{fg=green,bg=white}

\setbeamercolor{structure}{fg=nokia_blue}

\setbeamercolor{palette primary}{fg=white,bg=nokia_blue} % changed this
\setbeamercolor{palette secondary}{fg=white,bg=nokia_blue} % changed this
\setbeamercolor{palette tertiary}{fg=white,bg=nokia_blue} % changed this

\setbeamercolor{block title}{bg=nokia_blue, fg=white}

\setbeamercolor{upper separation line head}{bg=nokia_medium_grey}
\setbeamercolor{lower separation line head}{bg=nokia_medium_grey}


\setbeamercolor{background canvas}{bg=white}

% suppress the navigation bar
\beamertemplatenavigationsymbolsempty


\renewcommand{\arraystretch}{1.5}

\setlength{\arrayrulewidth}{1pt}

\newcommand{\bcode}[1]{
	\begin{verbatim}
		#1
	\end{verbatim}
}

\title[GIT]{GIT}
\subtitle[]{praktyczne użycie systemu kontroli wersji}


\author{Rafał Wojtyna, Sebastian Kałużka} 

\institute[Nokia]{\textbf{Nokia}}

\date [\today] {Wrocław, \today}



\logo{\includegraphics[height=1cm]{images/NOKIA_LOGO_RGB_HR.png} \vspace{-.2cm}}




\begin{document}


%slajd 1 - tytułowy
\begin{frame}[fragile]
\titlepage
\begin{center}
ver: %last commit sha1
\end{center}
\end{frame}


%slajd 2 - tytułowy
\begin{frame}
\frametitle{Agenda}
\tableofcontents
\end{frame}


	%slajd 3 - Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Wstęp}
		\begin{itemize}
			\item przedstawienie prowadzących
			\pause
			\item konsultacje (po wykładzie i ćwiczeniach)
			\pause
			\item o której robimy przerwę?
			\pause
			\item Angielski jest językiem informatyki (tag == znacznik)
			\pause
			\item uwaga, ten wykład nie jest przeglądem komend GITa ;)
			\pause
			\item w razie niejasności proszę zadawać pytania w czasie wykładu
			\pause
			\item czy ktoś z Państwa ma jakieś doświadczenia z rozproszonymi systemami kontroli wersji a w szczególności z GITem?
		\end{itemize}
	\end{frame}


	%slajd 4 - Seb
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Na dobry początek}
			\begin{itemize}
				\item wizualizacja (gource) rozwoju GITa do roku 2011 (6 lat): \url{https://www.youtube.com/watch?v=f_hHrsgJ1g4}
				\pause
				\bigskip
				\begin{exampleblock}{}
					\small {
						\begin{verbatim}
							$ whatis git
							git (1)              - the stupid content tracker
						\end{verbatim}
					}
				\end{exampleblock}
				\pause
				\bigskip
				\item czy ktoś z państwa wie, ile projektów hostuje \textbf{GitHub}?\\
				\pause
				\bigskip
                \begin{center}
                    \LARGE{ ponad $\ 1.17 * 10^{7} $ }
                \end{center}
				\pause
				\bigskip
				\normalsize{
				\item nasze motto: \textit{lepiej mieć konto na \textbf{GitHubie} niż na FB} ;)
				}
			\end{itemize}
	\end{frame}


	%slajd 5 - Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Plan wykładu}
		\tableofcontents
	\end{frame}


	%slajd 6 - Raf
	\section{Plan ćwiczeń}
	\begin{frame}
		\frametitle{Plan ćwiczeń}
		Czym będziemy zajmować się na ćwiczeniach:
		\bigskip
		\begin{itemize}
			\item tworzenie lokalnych repozytoriów GIT
			\item commitowanie zmian
			\item tworzenie gałęzi
			\item scalanie gałęzi
			\item tworzenie znaczników
			\item praca z repozytoriami zdalnymi (remote)
			\item porównywanie GIT vs. SVN
			\item ...
		\end{itemize}
	\end{frame}


	%slajd 7 - Seb
	\section{Historia VCS}
	\begin{frame}
		\frametitle{Krótka historia systemów kontroli wersji}
		\footnotesize{
			\textbf{Wersjonowanie lokalne:}
			\begin{itemize}
				\item katalogi, diffy, patche
				\item 1972 - SCCS (Source Code Control System)
				\item 1982 - RCS (Revision Control System)
			\end{itemize}
			\medskip
			\textbf{Scentralizowane systemy kontroli wersji (CVCS):}
			\begin{itemize}
				\item 1990 - CVS (Concurrent Versions System)
				\item 1992 - ClearCase
				\item 2000 - SVN/Subversion
			\end{itemize}
			\medskip
			\textbf{Rozproszone systemy kontroli wersji (DVCS):}
			\begin{itemize}
				\item 1998 - \textbf{BitKeeper} (Larry McVoy, BitMover)
				\item 2005 - Bazaar
				\item 2005 - \textbf{GIT} 
				\item 2005 - Mercurial/hg (Matt Mackall)
			\end{itemize}
		}
		\medskip
		\scriptsize{
			źródła:\\
			google trends: \url{http://goo.gl/pzXA0X}\\
			wikipedia: \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Revision_control}
		}
	\end{frame}


	%slajd 8 - Seb
	\section{Systemy scentralizowane vs. zdecentralizowane}
	\begin{frame}
		\frametitle{Główne cechy scentralizowanego systemu kontroli wersji}
		\small {
			\begin{itemize}
				\item centralne repozytorium (wydajny serwer)
				\item wyraźny podział administrator/użytkownik
				\item skomplikowany setup dla centralnego repozytorium
				\item utrudniona praca offline
				\item infrastruktura sieciowa odgrywa kluczową rolę w rozwoju projektu
				\item jedna centralna zawartość i historia repozytorium (wszyscy widzą to samo)
				\item większa kontrola nad pracą programistów (np. nie ma możliwości tworzenia lokalnych gałęzi)
				\item hook-scripts odgrywają istotną rolę w konfiguracji (np. regulacja dostępu do zasobów, wymuszanie konkretnego formatowania dla commit messages)
			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 9 - Raf
	\begin{frame}
		\frametitle{Główne cechy rozproszonego systemu kontroli wersji}
		\small{
			\begin{itemize}
				\item repozytorium centralne nie jest wymagane/konieczne, ale...
				\item warianty pracy z repozytorium centralnym są możliwe i bardzo popularne (\textbf{git init -\--bare})
				\item łatwo i szybko można założyć repozytorium lokalne (\textbf{git init})
				\item push/pull pomiędzy członkami zespołu (fork model)
				\item nieliniowa historia projektu (każdy rozwija swoją indywidualną historię)
				\item wygodna praca offline
				\item mniejsze obciążenie infrastruktury sieciowej (UWAGA! \textbf{git clone})
				\item większa swoboda programistów - lokalne branche dla każdego (mniejsza kontrola nad kodem, który nie jest oficjalny)
				\item ''there is more than one way of doing it'' - TIMTOWTDI (jeden cel można osiągnać na wiele sposobów \scriptsize{ $\rightarrow$ \url{http://en.wikipedia.org/wiki/There_is_more_than_one_way_to_do_it}})
			\end{itemize}
		}
	\end{frame}


	%slajd 10 - Seb
	\usebackgroundtemplate{}
	\section{Historia GITa}
	\begin{frame}
		\frametitle{Git, historia - Linus Torvalds}
		\begin{columns}
			\column{.7\textwidth}
				\scriptsize {
					\begin{itemize}
						\item kernel Linux - oficjalna data rozpoczęcia prac: \textbf{1991-08-26}
						\item w roku \textbf{2002} do wersjonowania źródeł zaczęto wykorzystywać komercyjny rozproszony system kontroli wersji: \textbf{BitKeeper}
						\item \textbf{Luty/Marzec 2005} - konflikt z twórcą BitKeepera i zablokowanie licencji
						\item pojawia się potrzeba stworzenia nowego systemu kontroli wersji, który: będzie przeciwieństwem CVSa; będzie wspierał rozproszony model pracy (podobnie jak BitKeeper); będzie spójny; będzie szybki
						\item \textbf{2005-04-03} - rozpoczęcie pracy nad GITem
						\item \textbf{2005-04-06} - ogłoszenie projektu
						\item \textbf{2005-04-07} - GIT obsługuje kontrolę wersji swojego własnego kodu (commit: e83c51..., commit message: \textit{Initial revision of ''git'', the information manager from hell})
						\item \textbf{2005-04-18} - pierwszy udany merge
						\item \textbf{2005-06-16} - hostowanie kernela \textbf{2.6.12-rc2} (commit: 1da177...), ponad 17k plików, ponad 6,7 miliona linii kodu!
						\item \textbf{github}: \url{https://github.com/torvalds}
					\end{itemize}
				}
			\column{.3\textwidth}
				\textbf{Linus Torvalds}\\
				\medskip
				\includegraphics[scale=0.4]{images/linus_small.png}
		\end{columns}
	\end{frame}


	%slajd 11 - Seb
	\begin{frame}
		\frametitle{Git, historia - Junio C Hamano}
		\begin{columns}
			\column{.3\textwidth}
				\textbf{Junio C Hamano}\\
				\includegraphics[scale=0.4]{images/junio_small.png}
			\column{.7\textwidth}
				\scriptsize {
					\begin{itemize}
						\item Linus Torvalds od samego początku nie ukrywa, że jego głównym celem jest skupienie się na projekcie kernel Linux
						\item nad rozwojem GITa pracuje wielu programistów w tym Junio C Hamano, który jest jednym z najzdolniejszych i najbardziej aktywnych developerów
						\item \textbf{2005-07-26} - przejęcie projektu od Linusa Torvaldsa (Linus przyznał, że jednym z jego największych sukcesów osobistych było zorientowanie się jak dobrym programistą jest Junio C Hamano i powierzenie mu projektu GITa)
						\item \textbf{2005-12-21} - Junio C Hamano wydaje oficjalną wersję GITa 1.0
						\item do dzisiaj pozostaje oficjalnym opiekunem projektu i jego najbardziej aktywnym developerem (\textbf{13771 commitów: 2014-05-07})
						\item Linus Torvalds ciągle aktywnie uczestniczy w rozwoju GITa (\textbf{1108 commitów: 2014-05-07})
						\item pewne podobieństwa pomiędzy GITem a Linuxem są oczywiste i doskonale widoczne (konfiguracja przechowywana w plikach)
						\item \textbf{github}: \url{https://github.com/gitster}
					\end{itemize}
					}
		\end{columns}
	\end{frame}


	%slajd 12 - Raf, Seb
	\section{GIT jako DAG}
	\begin{frame}
		\frametitle{GIT jako DAG }
		W tym miejscu prosimy Was, abyście zapomnieli o tym co do tej pory dowiedzieliście się o systemach kontorli wersji (SVN?). Oto nadchodzi \textbf{GIT}. Pewne rzeczy wyglądają tutaj inaczej :)
        \scriptsize {
    		\begin{itemize}
    			\item DAG - Directed Acyclic Graph (Skierowany Graf Acykliczny)
    			\item skierowane krawędzie pokazują jak poruszać się po grafie (które wierzchołki grafu odwiedzać)
    			\item poruszając się po grafie nigdy nie wpadniemy w cykl (zapętlenie)
    			\item czy ktoś potrafi narysować DAG? :)
    		\end{itemize}
    			\begin{center}
    			    \includegraphics[scale=0.6]{images/dag}    			
    			\end{center}
    		}
	\end{frame}


	%slajd 13 - Raf, Seb
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{GIT jako DAG}
		\bigskip
        \small {
		\begin{itemize}
			\item SVN przypomina nam wirtualny system plików, a GIT - drzewo
			\item odpowiednikiem gałęzi \textbf{trunk} z SVN jest tutaj gałąź o nazwie \textbf{master}
    		\item wersjonowanie w SVN $\rightarrow$ liczba naturalna: \textbf{od 0 do N} (przy czym rewizja 0 to całkowicie puste repozytorium, bez katalogów: \textbf{branches/ tags/ trunk/})
  			\begin{center}
   			    \includegraphics[scale=0.6]{images/versioning_svn}    			
   			\end{center}
    		\item a jak to robi GIT? \pause unikajmy słowa ''rewizja''. Do identyfikacji commitów GIT używa 160 bitowej sumy kontrolnej \textbf{SHA-1}

		    \item przykładowa wartość SHA-1 dla commitu:
			\begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
7315c8fe96038a453cf62a3692b157702d343e3e
\end{verbatim}
			\end{exampleblock}
		\end{itemize}
		}
	\end{frame}


    %slajd 14 - Seb
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{GIT jako DAG }
		\begin{itemize}
			\item commit wskazuje na commit poprzedni - odwrotny kierunek strzałek niż podpowiada intuicja
  			\begin{center}
   			    \includegraphics[scale=0.55]{images/versioning_git2}
   			\end{center}			
			\item lub sugeruje historia repozytorium
  			\begin{center}
   			    \includegraphics[scale=0.55]{images/versioning_git1}
   			\end{center}
		\end{itemize}
		\scriptsize {w przypadku wątpliwości zajrzyj do \textbf{Pro Git book} }
	\end{frame}


    %slajd 15
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{GIT jako DAG}
        Co nam daje takie rozwiązanie?
		\begin{itemize}
			\item Wszystkie elementy struktury repozytorium są "tanie", nic nie kosztują
            \item Zapobiegamy powielaniu danych: dodanie identycznego pliku w różnych miejscach repozytorium nie powoduje wzrostu jego rozmiaru
            \item Jasna historia: wskaźniki zawarte w commitach informują nas o merge'ach, dzięki czemu historia jest łatwiejsza do śledzenia niż w SVN
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 16
    \section{Operacje w repozytorium}
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Główne operacje}
		\begin{itemize}
            \item Klonowanie - tworzenie repozytorium poprzez kopiowanie
            \item Checkout - przemieszczenie na dany commit/branch zmieniające kopię roboczą
            \item Merge - scalanie różnych wersji pliku lub commitów w całość
            \item Commit - zapisany stan repozytorium lub tworzenie tego zapisu
            \item Push/Pull/Fetch - pobieranie lub wysyłanie danych do zdalnych repozytoriów
            \item Przeglądanie historii repozytorium
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 17
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Checkout}
		\begin{itemize}
            \item Służy rozpoczęciu pracy w innym miejscu drzewa repozytorium (jego historii)
            \item Zmienia zawartość kopii roboczej i przemieszcza specjalny wskaźnik HEAD
            \item Można wywołać tą operację dla brancha, commitu lub taga
            \item Tworzymy commit w tym miejscu, na które zrobiliśmy checkout
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 18
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Commitowanie}
		\begin{itemize}
            \item dane z kopii roboczej -> index -> commit
            \item Index/cache/stage to miejsce, w którym GIT przygotowuje commit
            \item porównywać za pomocą diffa (git diff) można dowolnie wszystkie 3 miejsca/elementy ze sobą wzajemnie
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 19
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Przeglądanie historii repozytorium}
		\begin{itemize}
            \item Trzy podstawowe narzędzia: git diff, git show, git log
            \item Git show: pokazuje wskazany commit: jego opis i diff
            \item Git log: pokazuje historię repozytorium poruszając się po wskaźnikach
            \item Git diff: pozwala na porównywanie dowolnych commitów, danych z indexu i kopii roboczej
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 20
    \section{Elementy repozytorium}
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Elementy repozytorium}
        Co znajduje się w środku GITa?
		\begin{itemize}
			\item Wszystkie elementy to wskaźniki lub wskazywane obiekty
            \item Commity
            \item Branche
            \item Tagi
            \item Remote'y
            \item Git internals: tree i bloby
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 21
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Commit - główne cechy}
		\begin{itemize}
            \item Commit pokazuje stan repozytorium w przeszłości
			\item Wskazuje na obiekty typu tree i inne commity
            \item wskazywane commity nazywamy rodzicami
            \item Na commit musi coś wskazywać (np. jakiś inny commit lub branch)
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 22
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Branch - główne cechy}
		\begin{itemize}
			\item Jest wskaźnikiem, który powinien wskazywać na najnowszy commit w gałęzi
            \item Jest plikiem tekstowym zawierającym hash commitu
            \item Można go przemieszczać
            \item Może trackować dowolny inny zdalny branch
            \item Branche można synchronizowac między repozytoriami
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 23
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Remote - główne cechy}
		\begin{itemize}
			\item Remote to wskaźnik zawierający adres zdalnego repozytorium
            \item Jeśli repozytorium powstało poprzez clone, zawiera remote "origin"
            \item Remote'y są potrzebne, by dzielić się danymi
            \item Dane o remote'ach są przechowywane lokalnie
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 24
	\begin{frame}[fragile]
		\frametitle{Tagi - główne cechy}
		\begin{itemize}
			\item Tag to "nieruchomy" wskaźnik na commit
            \item Przenosząc się na taga, jesteśmy umieszczani na wskazywanym przez niego commicie
            \item Tag zawiera lub może zawierać dodatkowe dane, jak komentarz i elektroniczny podpis
            \item Może być zdalny lub lokalny
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 25
	\section{Dodatkowe narzędzia}
	\begin{frame}
		\frametitle{Dodatkowe narzędzia}
		Co nam pomoże w pracy z GITem:\\
		\begin{itemize}
			\item hosting: bitbucket, github, ...
			\item gitweb - prosty server webowy dla GITa (opisany w Pro Git book; przykład: \url{https://git.kernel.org/cgit/})
			\item hook scripts (\textbf{.git/hooks/})
			\item SVN externals vs. GIT submodules
			\item narzędzia graficzne dostępne wraz z GITem: gitk, git gui
			\item dodatkowe narzędzia dedykowane do pracy z GITem: gitflow, source-tree, smart git, ...
			\item narzędzia do generowania statystyk repozytorium: git\_stats, gitinspector
		\end{itemize}
	\end{frame}


    %slajd 26
	\begin{frame}
		\frametitle{Materiały dodatkowe - literatura}
		\small{
			PL:
			\begin{itemize}
				\item W. Gajda, \textit{Git. Rozproszony system kontroli wersji}, Helion, 2013
				\item R. E. Silverman \textit{Git. Leksykon kieszonkowy}, Helion, 2014
				\item J. Loeliger, M. McCollough, \textit{Kontrola wersji z systemem Git. Narzędzia i techniki programistów, wydanie II}, Helion, 2014
			\end{itemize}
			\bigskip
			EN:
			\begin{itemize}
				\item S. Chacon, \textit{Pro Git}, APress 2009, (wersja pdf: \url{https://github.s3.amazonaws.com/media/progit.en.pdf})
			\end{itemize}
		}
		\scriptsize{
			i wiele, wiele więcej...
		}
	\end{frame}

\end{document}
